\ESKDthisStyle{empty}

\section*{Аннотация}
%\addcontentsline{toc}{section}{Аннотация}

\textbf{Выпускная квалификационная работа} Моисеева Владислава Валерьевича по теме <<\WorkName>>.
Руководитель Родионов Виктор Викторович.
Защищена на кафедре <<Измерительно-вычислительные комплексы>> УлГТУ в 2015 году.

\textbf{Пояснительная записка:} \ESKDtotal{page} с., 8 разд., \ESKDtotal{appendix} прил., \ESKDtotal{figure} рис., \ESKDtotal{table} табл., \ESKDtotal{bibitem} ист.

\textbf{Ключевые слова:} портал подрядных организаций, капитальный ремонт,\linebreak ЖКХ, WWW, ASP.NET. 

~

Информационный портал для организации подрядных работ предназначен для автоматизации отбора подрядных организаций на выполнение работ по капитальному ремонту жилого фонда субъекта федерации и сбора необходимой отчётности.
Состоит из АРМ регионального орператора капитального ремонта с программными модулями <<Отбор подрядчиков>>, <<Проведение конкурсов>> и <<Учёт договоров на КР>> и АРМ подрядной организации с программными модулями <<Открытая часть>> и <<Личный кабинет>>.
Реализована интеграция с региональным сегментом государственной информационной системы жилищно-коммунального хозяйства во Владимирской и Ульяновской областях.
Использовались технологии \linebreak ASP.NET.MVC, Entity Framework, Telerik Kendo UI, СУБД Microsoft SQL Server.
Во Владимирской области локальным нормативно-правовым актом закреплено, что раскрытие информации на портале даёт дополнительный балл при определении победителя розыгрыша. 

\clearpage
\newpage