\renewcommand{\refname}{Список использованных источников}

\begin{thebibliography}{99}
	%\bibitem{gost34601} гост 34.601
	%\bibitem{marks} маркс к., капитал, т. 1, маркс к. и энгельс ф., соч., 2 изд., т. 23, гл. 5; белоусов р. а., общественно необходимые затраты труда и уровень оптовых цен, м., 1969. (http://dic.academic.ru/dic.nsf/bse/141470/трудоёмкость)

	\bibitem{gonchar} Гончар, С. Т. Безопасность и экологичность объекта проектирования : учебное пособие по дипломному проектированию / С. Т. Гончар. – 2-е изд. – Ульяновск : УлГТУ, 2009. – 165 с.
	\bibitem{gost19701} ГОСТ 19.701-90. Единая система программной документации. Схемы алгоритмов, программ, данных и систем. Условные обозначения и правила выполнения. – М. : Стандартинформ, 2010.
	\bibitem{gost2105} ГОСТ 2.105-95. Единая система конструкторской документации. Общие требования к текстовым документам. – М. : Стандартинформ, 1996.
	\bibitem{gost34601} ГОСТ 34.601-90. Автоматизированные системы. Стадии создания. – М. : Изд-во стандартов, 1997.
	\bibitem{gost71} ГОСТ 7.1-2003. Система стандартов по информации, библиотечному и издательскому делу. Библиографическая запись. Библиографическое описание. Общие требования и правила составления.  М. : Стандартинформ, 2010.
	\bibitem{economicdict} Капитальный ремонт // Современный экономический словарь [Электронный ресурс] / Б.А. Райзберг, Л.Ш. Лозовский, Е.Б. Стародубцева . – 2-е изд., испр. – М. : ИНФРА-М., 1999. – Режим доступа: http://dic.academic.ru/dic.nsf/econ\_dict/7234 (дата обращения: 08.05.2015).
	\bibitem{analog_spb} Конкурсы на капитальный ремонт общего имущества в многоквартирном доме [Электронный ресурс] // Официальный сайт Администрации Санкт-Петербурга. – СПб., 2015. – Режим доступа: http://bit.ly/1KQCWtI (дата обращения: 08.05.2015).
	\bibitem{granit} Портал поставщиков [Электронный ресурс] // Гранит-центр. – [Б. м. : б. и.], 2015. – Режим доступа: http://www.granit.ru/ourpr/supp.html (дата обращения: 03.05.2015).
	\bibitem{rodionov} Родионов, В. В. Дипломное проектирование: учебно-методическое пособие для студентов специальности 23020165 <<Информационные системы и технологии>> / В. В. Родионов. – Ульяновск : УлГТУ, 2008. – 98 с.
	\bibitem{analog_msk} Технические требования на создание <<Единой информационно-аналитической информационной системы жилищно-коммунального хозяйства Московской области>> / Правительство Московской области. – М., 2014. – 422 с. – Режим доступа: для служебного пользования.
	\bibitem{tihonenkov} Тихоненков, В. А. Технико-экономический анализ инженерного проекта / В. А. Тихоненков, М. В. Рыбкина. – Ульяновск : УлГТУ, 2012. – 124 с.
	\bibitem{troelsen} Троелсен, Э. Язык программирования C\# 2010 и платформа .NET 4 / Э. Троелсен. – 5-е изд. – М. : Вильямс, 2010. – 1392 с.
	\bibitem{fz44} Федеральный закон от 05.04.2013 N 44-ФЗ <<О контрактной системе в сфере закупок товаров, работ, услуг для обеспечения государственных и муниципальных нужд>> [Электронный ресурс] / КонсультантПлюс. – [Б. м. : б. и.], 2013. – Режим доступа: http://bit.ly/1GSfnPJ (дата обращения: 03.05.2015).
	\bibitem{fz188} Федеральный закон от 29.12.2004 N 188-ФЗ <<Жилищный кодекс Российской Федерации>> [Электронный ресурс] / КонсультантПлюс. – [Б. м. : б. и.], 2004. – Режим доступа: http://www.consultant.ru/document/cons\_doc\_LAW\_171389/ (дата обращения: 08.05.2015).
	\bibitem{flenov} Фленов, М. Е. Библия C\# / М. Е. Фленов. – 2-е изд. – СПб. : БХВ-Петербург, 2011. – 560 с.
	\bibitem{chertovkoy} Чертовской, В. Д. Базы и банки данных: Учебное пособие / В. Д. Чертовской. – СПб. : Изд-во МГУП, 2001. –  220 с.
	\bibitem{vs_mdn} Availability of Features in Visual Studio Versions // Microsoft Developer Network. – [Б. м. : б. и.], 2015. – Режим доступа: https://msdn.microsoft.com/en-us/library/ee519072.aspx (дата обращения: 24.05.2015)
	\bibitem{chikagosHub} Maheshwary, A. Ruby VS PHP VS .NET // Chicago's hub for startups and tech. – [Б. м. : б. и.], 2014. – Режим доступа: http://www.builtinchicago.org/blog/ruby-vs-php-vs-net (дата обращения: 24.05.2015)
	\bibitem{leonardTeo} Teo, L. Ruby on Rails vs PHP – The good, the bad // Leonard Teo. – [Б. м. : б. и.], 2012. – Режим доступа: http://www.leonardteo.com/2012/07/ruby-on-rails-vs-php-the-good-the-bad/ (дата обращения: 24.05.2015)
	\bibitem{sunHosting} Which is better: Windows or Linux? // SunHosting. – [Б. м. : б. и.], 2014. – Режим доступа: http://www.sunhosting.ca/need-help-selecting.html (дата обращения: 24.05.2015)
\end{thebibliography}

% \bibliographystyle{bibliography/ugost2003} % ГОСТ 7.1-2003
% \bibliography{bibliography/db} % db.bib

\clearpage
\newpage